**汉质帝刘缵**（），一名**续**，[东汉第十位](../Page/东汉.md "wikilink")[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")。145年3月6日即位，在位时间1年余，其正式諡號為「孝質皇帝」，後世省略「孝」字稱「漢質帝」。

## 生平

前任皇帝[汉冲帝駕崩时只有](../Page/汉冲帝.md "wikilink")3岁，當時尊爲梁太后（漢順帝皇后）之弟[梁冀拥立](../Page/梁冀.md "wikilink")[汉章帝玄孙刘缵为帝](../Page/汉章帝.md "wikilink")，承[汉顺帝嗣](../Page/汉顺帝.md "wikilink")\[1\]，改元[本初](../Page/本初.md "wikilink")，是为汉质帝。

當時梁冀一家专权，朝政腐败，吏治不修。《后汉书》評論梁冀當時權勢極盛，威勢橫行朝廷和宮外；大臣們害怕梁冀的威勢，不敢抗命。（《[后汉书](../Page/后汉书.md "wikilink")·梁統传》「穷极满盛，威行内外，百僚侧目，莫敢违命。」）质帝虽年幼，但他聪明伶俐，不堪梁冀的专横跋扈。质帝曾在朝見大臣時當面對梁冀说：「此跋扈将军也！」。

梁冀听罢，大为反感，便命手下在质帝的饼裏下毒弒君，同日將刚满9岁的质帝毒杀。

质帝崩后，继任的[汉桓帝终于诛灭了梁氏](../Page/汉桓帝.md "wikilink")。

## 家庭

<center>

</center>

  - 父親：勃海孝王[劉鴻](../Page/劉鴻.md "wikilink")
  - 母親：[陈夫人](../Page/勃海孝王妃.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}

{{-}}

[Category:東漢皇帝](../Category/東漢皇帝.md "wikilink")
[Category:东汉被毒死人物](../Category/东汉被毒死人物.md "wikilink")
[Category:中国被毒死皇帝](../Category/中国被毒死皇帝.md "wikilink")
[Category:中國被弒帝王](../Category/中國被弒帝王.md "wikilink")
[Category:中国被毒死皇帝](../Category/中国被毒死皇帝.md "wikilink")
[Category:幼帝](../Category/幼帝.md "wikilink")
[Category:劉姓](../Category/劉姓.md "wikilink")

1.  《后汉纪·后汉孝质皇帝纪卷第二十》：初，章帝生千乘貞王伉，伉生樂安夷王胡，胡生嗣王鴻，鴻生建平侯續。梁冀欲立幼主而專其權，與太後定策禁中。丙寅，詔曰：「先帝早棄天下，胤嗣幼衝，何悟倉卒，仍遭不造。惟太後定之，考人神之誠，唯建平侯續幼而岐嶷，師傅不煩，年已八歲，克昌化之，形於體貌。春秋之義，為人後者為之子，其以續為孝順皇帝嗣。」